傳壯陽滋陰 東莞人搶食臭屁蟲

傳壯陽滋陰 東莞人搶食臭屁蟲

臭屁蟲傳可壯陽滋陰；圖為椒鹽製法。《蘋果》記者攝

【本報訊】許多人聽到捉蟲已怕怕，更何況是吃「臭屁蟲」。不過，在盛產荔枝的東莞市，因多出現在荔枝樹上的「臭屁蟲」（學名：荔枝椿象），被傳有壯陽、滋陰、治小童夜尿功效，被當地民眾視作補身美食。近年每公斤臭屁蟲價格由600元人民幣（下同，約710港元）至900元（約1,070港元）不等。

相關新聞：抗氧化香椿封「餐桌愛馬仕」

記者試食臭屁蟲。

千元一斤 「食咗感興奮」

「臭屁蟲交配時間比較長，幾日幾夜，所以有人話佢補腎！」在東莞擁有30畝荔枝園的戴壽長表示，每逢荔枝樹和龍眼樹開花前，就會出現俗稱臭屁蟲的害蟲，而每年2、3月是臭屁蟲交配的季節，數量特多。臭屁蟲會產生非常難聞的液體，並引起皮膚敏感，及在衣物上留下難以清洗的污迹。捕捉臭屁蟲並不容易，要將大量蒜茸放入膠樽，綁在長竹上，將膠樽放在蟲下，蒜茸氣味就會讓臭屁蟲掉落膠樽內。目前當地市價每公斤約700元（約832港元），大部份人選擇以椒鹽或燉湯烹調。

「（臭屁蟲）好香，好有口感……食咗感到興奮！」雲霧荔枝合作社社長李福明表示，東莞人食臭屁蟲的文化大約源於60年代，當時生活無現時富足，民眾就會捉蟲食用，現在的民眾則為臭屁蟲的功效慕名而來。李福明坦言，自己每年亦有食一次臭屁蟲宴，其中臭屁蟲燉湯更會加入龜、蛇、雞等材料，非常補身。

處理臭屁蟲過程繁複。先要將蟲放入溫水慢煮，去除其體內臭味，再反覆用鹽擦去其腹部的白色粉末，之後才可烹煮。記者親嚐椒鹽臭屁蟲，發現口感香口如薯片，絕對是啤酒佐口小食，而燉湯則用上大量臭屁蟲、豬骨、果皮等材料的清燉，烹調時間超過3小時。

不過，香港昆蟲專家饒戈指，臭屁蟲其實是蝽科的統稱，除了荔枝椿象外，另一種九香蟲則以絲瓜或南瓜等為寄主，而《本草綱目》只提及九香蟲有治療胃病、肝痛和腎病的功效。饒更質疑東莞人是否吃錯蟲。

上一則
上一則
內地掃黑濫捕 辯護律師被屈共犯

下一則
下一則
抗氧化香椿封「餐桌愛馬仕」

抗氧化香椿封「餐桌愛馬仕」

幾時過黎食埋海捕毛蟲呀

無啦啦要壯陽做乜？

木蚤壯陽

紅蟲美顏

不愧係東亞病夫，日補夜補都係咁撚虧

人類唔食魚令海毛蟲滋生
結果要呼籲人類直接食海毛蟲

應該係人類食太多魚，令魚減少，使海毛蟲滋生